%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[PAM]{PAM : Pluggable Authentication Modules}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{PAM : Pluggable Authentication Modules}
  \begin{itemize}
  \item Principe
    \begin{itemize}
    \item une infrastructure d'authentification unifiée
    \item partagée entre le système et les applications
    \item un jeu de modules d'authentification
    \item extensible et paramétrable par l'administrateur
    \item commun à plusieurs Unix : Sun (origine), HP-UX, Linux, FreeBSD
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Paquets de base Debian : \pkg{libpam0g} + \pkg{libpam-modules} 
\bigskip
  \item Documentation (paquet \pkg{libpam-doc})
    \begin{itemize}
    \item manpages : pam.conf(5), PAM(7) (extraits du SAG)
    \item The Linux-PAM System Administrators' Guide, v1.0
    \item The Linux-PAM Module Writers' Guide
    \item The Linux-PAM Application Developers' Guide
    \item The PAM FAQ
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{PAM - architecture}
 %%\smallskip
  \begin{center}
  \includegraphics[width=1.1\textwidth]{figures-pam/pam_architecture.pdf}
  \end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{PAM - implémentation et services}
  \begin{itemize}
  \item Une bibliothèque : \file{libpam.so} (paquet \pkg{libpam0g})
  \item Les modules \file{/lib/security/pam\_*.so} (\pkg{libpam-modules})
  \item Les fichiers de configuration \file{/etc/pam.d/*} : règles
\bigskip
  \item Des modules additionnels : paquets \pkg{libpam-*}
\bigskip
  \item Quatre types de services fournis
    \begin{itemize}
    \item \textbf{account} : validité de la connexion
    \item \textbf{auth}entication : par mot de passe, carte à puce, LDAP...
    \item \textbf{password} : mise à jour du mot de passe (resp. clé...)
    \item \textbf{session} : ouverture/fermeture de la session (montage...)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{PAM - fichiers de configuration}
  \begin{itemize}
  \item Chaque fichier de configuration \file{/etc/pam.d/service} : règles

  \item Colonne 1 : type de service (account, auth, password, session)

  \item Colonne 2 : contrôle : que faire en cas de réussite/échec ?
    \begin{itemize}
    \item \textbf{required} : terminer la pile puis échouer
    \item \textbf{requisite} : échouer puis retour contrôle à l'application
    \item \textbf{sufficient} : succès module $\implies$ succès final
    \item \textbf{optional} : important uniquement si le module est seul
    \item ou version longue (cf SAG)
    \end{itemize}

  \item Colonne 3 : module \file{pam\_foobar.so}

  \item Colonne 4 : arguments du module
\bigskip
  \item Ex. interdire la réutilisation d'un même mot de passe (option remember=)
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{TP - prise en main de PAM}
  \bigskip
  \begin{enumerate}
  \item Créer un utilisateur de test \code{casimir} et regarder l'effet dans les logs PAM
  \item Instrumenter la configuration de \cmd{sudo} (par exemple) avec \file{pam\_warn}
  \item Faire en sorte que \cmd{lastlog} prenne en compte les sessions \cmd{su}
  \bigskip
  \item Interdire l'accès à \code{casimir} sur \code{tty2} (\file{pam\_access})
  \item Interdire tous les accès sur \code{tty2} sauf pour \code{casimir}
  \item Permettre une authentification sans mot de passe à tous sauf \code{root} sur \code{tty6}
  \bigskip
  \item Interdire tous les accès entre 0h et 6h (\file{pam\_time})
  \item \dots
  \end{enumerate}  
% \note[item]{1}
% \note[item]{pam\_unix(passwd:chauthtok): password changed for casimir}
% \note[item]{il n'y a pas que PAM dans auth.log} 
% \note[item]{2} 
% \note[item]{pam.d/login + account  required pam\_access.so}
% \note[item]{security/access.conf: - : allegre : tty2}
% \note[item]{3} 
% \note[item]{ + : allegre : tty2 // - : ALL : tty2}
% \note[item]{4} 
% \note[item]{ - : root : tty6  //  + : ALL : tty6  //  - : ALL : ALL}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{XKCD 838}
%%\smallskip
  \begin{center}
  \includegraphics[width=1.05\textwidth]{Illustrations/xkcd-838-incident_reported.png}
  \\ \copyright Randall Munroe, CC-BY-NC
  \end{center}
\end{frame}